\serie{\'Echantillon, simulation, fluctuation}
% 

\begin{exercice}%8p34
 Dédé possède un dé équilibré à quatre faces numérotées de 1 à 4.
 
 On s'intéresse à la sortie du nombre 4.
 \begin{enumerate}
  \item Imaginer un échantillon de taille 30 puis compléter le tableau suivant qui résume votre échantillon. 
  
  \begin{tableau}[c]{\linewidth}{5}
   \hline
   Issue &&&&\\\hline
   Effectif &&&&\\\hline
  \end{tableau}
  
  \item  Proposer un tableau qui pourrait résumer un échantillon de taille 237 
 de l'expérience du lancer de dé, qui selon vous, est raisonnable.
 
 \item Proposer un autre tableau pour un autre échantillon de taille 237, qui  selon vous, est très improbable.\\
 Expliquer pourquoi.
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}%ex9p34
 Une urne contient 60~jetons, 20~blancs et 40~noirs. 
 \begin{enumerate}
  \item On tire successivement, sans regarder et sans remise 6~jetons de cette urne. 
  
    On s'intéresse au nombre de jetons blancs.
    
    A-t-on obtenu un échantillon? Justifier.
 
  \item On tire successivement sans regarder et avec remise 6~jetons de cette urne.
  
    On s'intéresse au nombre de jetons blancs. 
    
    A-t-on obtenu un échantillon? Justifier.
 \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Programmer l'aléatoire][\algo]%ex10p34

En informatique, tout langage a une commande qui simule un nombre aléatoire 
entre 0 et 1 exclu. 

Par exemple:
\begin{colitemize}{2}
 \item AlgoBox : random()
 \item Python : random()
 \item Scilab : rand()
 \item LibreOfficeCalc : alea()
\end{colitemize}
En version papier, on utilisera la notation aleatoire().

Que fait l'algorithme suivant ?

\begin{algorithme}
\titreAlgo{algo\_mystere}
\BLOCKvariables
\DeclareVar{alea}{nombre}{}
\DeclareVar{resultat}{nombre}{}
\BLOCKtraitements
\DonnerValeur{alea}{aleatoire()}
\DonnerValeur{resultat}{10*alea}
\AfficherVar{resultat}
\finAlgo
\end{algorithme}

\end{exercice}

%11p35
\begin{exercice}[Pile ou face][\algo]\label{2SP2_base_lancerpiece}%ex11
Écrire un algorithme  qui simule le lancer d'une pièce de monnaie 
équilibrée.\\\textit{ On pourra utiliser la commande «aleatoire()» qui renvoie un nombre 
aléatoire dans l'intervalle $[0;1[$.}
\end{exercice}


%12p35
\begin{exercice}[Piocher une carte][\algo]\label{2SP2_base_lancerde}%ex12
Écrire un algorithme qui simule la pioche d'une carte dans un paquet de 32 cartes et renvoie la valeur de la carte. 
\end{exercice}


%13p35
\begin{exercice}[Pile ou face enchaîné][\algo] %ex13

En utilisant l'algorithme de l'exercice \RefExercice{2SP2_base_lancerpiece}:\\ écrire un algorithme 
qui simule 127 lancers d'une pièce de monnaie équilibrée.
\end{exercice}


%14p35
\begin{exercice}[Essaie encore][\algo]%ex14
En utilisant l'algorithme de l'exercice 
\RefExercice{2SP2_base_lancerde}:\\
écrire un algorithme papier qui simule des lancers de dé à quatre faces tant 
que l'utilisateur répond «oui» à la question «Voulez vous continuer ?».
\end{exercice}


\begin{exercice}[Simulation][\algo\tice]\label{2SP2_E_simulation}%ex15p35
Ouvrir le logiciel de votre choix.
\begin{enumerate}
 \item Programmer la simulation de 100~lancers de dés et compter le nombre de 6 obtenus.
 \item Effectuer 10~fois cette simulation et noter les résultats obtenus.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Simulation jusqu'à plus soif][\algo\tice]%ex16p35
Reprendre l'exercice \RefExercice{2SP2_E_simulation} avec \nombre{1000}~lancers et en comptant le nombre de  2 obtenus.
\end{exercice}

\begin{exercice}%ex17p35
 On a lancé plusieurs simulations d'un lancer de dé et on a obtenu les résultats suivants. 
 
 \begin{tableau}[C]{\linewidth}{5}{m{1.9cm}}\hline
Nombre de lancers& \nombre{1000}& \nombre{2000}& \nombre{5000}& \nombre{10000}\\\hline
  Nombre de 1 & 194&371&839&\nombre{1663}\\\hline
 \end{tableau}

 \begin{enumerate}
  \item Calculer les fréquences d'apparition du 1 pour chaque échantillon.
  \item Quelle est la proportion théorique du résultat?
  \item Calculer l'écart de la fréquence obtenue et la fréquence théorique dans chaque cas. 
  \item Quel phénomène a-t-on mis en évidence? 
 \end{enumerate}

\end{exercice}

\serie{Intervalle de fluctuation}

\begin{exercice*}[\ExerciceRefMethode{2SP2_M_prise_decision}]\label{2SP2_E_prise_decision}%ex 18p35
 La répartition des groupes sanguins dans le monde est donnée dans le tableau ci-dessous.
 
 \begin{tableau}[C]{\linewidth}{5}{>{\centering}m{2.6cm}}\hline
  Groupes & O&A&B&AB\\\hline
  Fréquences en \% & 45&40&11&4\\\hline
 \end{tableau}

 Elle est cependant variable selon les ethnies. 
  \begin{enumerate}
  \item On a testé le sang de 480~esquimaux et on a trouvé que 211 d'entre eux sont du groupe A. 
  \begin{enumerate}
   \item Déterminer $n$, $p$, $f_o$.
   \item Les conditions de calcul de l'intervalle de fluctuation sont-elles réunies?
   \item Si oui, déterminer l'intervalle de fluctuation.
   \item La proportion du groupe A chez les esquimaux est-elle conforme à la population mondiale?
  \end{enumerate}
\item On a trouvé 62~esquimaux du groupe B. \\ Que peut-on dire?
 \end{enumerate}
\begin{corrige}
\begin{enumerate}
\item 
~\\
\begin{enumerate}
\item $n=480$, $p=0,4$,  $f_0=0,44$
\item oui
\item $\left[0,35;0,45\right]$
\item oui
\end{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item conforme
\end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\begin{exercice}%ex19p35
 D'après l'INSEE ({\it www.insee.fr}), la proportion de 0\nobreakdash-17~ans en France est de \upc{21,95} en 2010.\\ La ville de Nice compte \nombre{64242} jeunes âgé de 17 ans ou moins parmi \nombre{343304} habitants. 
 \begin{enumerate}
  \item Calculer la fréquence $f_o$ des 0-17~ans à Nice.  
  \item Les conditions de détermination de l'intervalle de fluctuation sont-elles réunies?
  \item Que peut-on en conclure?
 \end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}%ex20p35
 Au \uh{20} d'une grande chaîne de télévision française publique, la journaliste conclut un reportage sur le divorce par cette phrase :\\
\og En 2012, le divorce des femmes a augmenté de \upc{20}\fg.\\
Commenter cette conclusion.
\end{exercice}



\begin{exercice}%21p35
Un article de \og PC impact\fg\ de janvier 2013 est intitulé \og Une sociologue pointe  l'inefficacité des avertissements de la Hadopi\fg\ . \\Il se base sur le 
travail d'une sociologue  utilisant \og une enquête qualitative 
menée entre mars et octobre 2012 auprès de 8 individus (5 hommes et 3 femmes, 
âgés de 27 à 55 ans, de catégories socioprofessionnelles et de formations 
variées)\fg.\\
3 des 8 personnes ont reçu un avertissement de la part d'Hadopi.\\
Que peut-on dire de cet article?
\end{exercice}

\columnbreak
%ex22p36
\begin{exercice}[Fonctions?]
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
\item Tracer sur un même graphique les courbes représentatives des deux fonctions sur 
l'intervalle $]0;\nombre{10000}]$:
 \begin{colenumerate}{2}
  \item 
     $f(x)=0,4+\dfrac{\TopStrut 1}{\BotStrut \sqrt{x}}$
 \item $g(x)=0,4-\dfrac{1}{\sqrt{x}}$
    \end{colenumerate}
\item    Quel phénomène ce graphique illustre-t-il?
\end{enumerate}
\end{exercice}

%ex23p36
\begin{exercice}
Le maire d'une ville vient d'installer un feu rouge sur l'artère 
principale et demande que le feu soit réglé de la manière suivante :
\begin{tableau}[lc]{\linewidth}{4}
    \hline
    Couleur & Rouge & Orange & Vert 
    \\
    \hline
    Durée & \us{20} & \us{5} & \us{35}\\
    \hline
 \end{tableau}

Il observe ensuite pendant une journée la couleur du feu lorsqu'une voiture 
arrive. \\ Le tableau répertorie ses résultats:
 \begin{tableau}[lc]{\linewidth}{4}
    \hline
    Couleur & Rouge & Orange & Vert 
    \\
    \hline
    Nombres & 263 & 64 & 429\\
    \hline
 \end{tableau}
\begin{enumerate}
 \item Calculer la proportion de temps $p$ de la couleur 
verte sur un cycle.
 \item Calculer la fréquence $f$ des voitures passées au vert.
 \item On s'intéresse ici au réglage du feu vert et à l'hypothèse \og le feu 
est bien réglé\fg.
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer les bornes de 
l'intervalle de fluctuation au seuil d'environ \upc{95}.
        \item Commenter le réglage du feu.
\end{enumerate}
        \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}%ex24p35
On lance 35 fois une pièce de monnaie et on obtient 12 fois face.
\begin{enumerate}
 \item Après avoir énoncé l'hypothèse faite sur la pièce, donner l'intervalle 
de fluctuation au seuil de \upc{95}.
    \item La pièce de monnaie est-elle équilibrée ?
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}[Truquée?]%ex25p35
On lance \nombre{3500}~fois une pièce de monnaie et on obtient \nombre{1810} fois pile. La pièce de monnaie est-elle équilibrée ?
\end{exercice}


\begin{exercice}[Poids]%26p35
Le poids médian d'un homme en France est \ukg{77,3}.
\begin{enumerate}
 \item Un institut de sondage interroge 649~agriculteurs. 357 répondent qu'ils pèsent  moins de \ukg{77,3}. \\ Que peut-on conclure d'un tel sondage ?
 \item L'institut interroge, ensuite, 526 cadres. 235 répondent de même. Conclure.
 \item Comment expliquer ces différences ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\columnbreak
\begin{exercice}[Au Casino]\label{2SP2_base_LeLionVert}%ex27p35
Au «Lion Vert», le jeu de la roulette française consiste à lancer une 
bille dans un récipient circulaire tournant et muni d'encoches numérotées et 
colorées sur la périphérie.
Les cases, numérotées de 0 à 36 sont alternativement rouge et noire (sauf le 0 
qui est vert).


\parpic[r]{\includegraphics[width=3cm]{./2SP2/images/roulette-wheel_small.eps}
}
Le croupier souhaite vérifier si sa roulette est équilibrée 
pour la mise sur chance simple Pair-Impair (Le joueur mise Pair ou Impair 
et gagne une fois sa mise si le numéro qui sort correspond à son choix. 0 est considéré comme ni pair, ni impair.)

Pendant une soirée, le croupier consigne les lancers:

 \begin{tableau}[lc]{\linewidth}{4}
    \hline
    Sortie & Pair & Impair ou 0 
    \\
    \hline
    Nombre & 242 & 295\\
    \hline
 \end{tableau}
Que peut-on conclure ? 

\end{exercice}




\begin{exercice}[Naissance dans le monde]%ex28p36
Un village chinois comptabilise dans un tableau le nombre de naissances par 
sexe en 2012: 
 \begin{tableau}[lc]{\linewidth}{3}
    \hline
    Sexe & Garçon & Fille  \\
    \hline
    Nombre & 75 & 49\\
    \hline
 \end{tableau}
\begin{enumerate}
 \item Calculer la fréquence de garçons nés en 2012.
 \item La situation dans le village vous paraît-elle raisonnable? Justifier. 
 \item Sachant que le rapport de masculinité en Chine est de 112/100 (%c'est à dire qu'
il naît 112 garçons pour 100 filles), la situation vous paraît-elle 
raisonnable (Justifier) ?
 \item Le rapport de masculinité de la France est de 105/100.
 
 Comment peut-on 
expliquer la différence par rapport à la chine ?
\end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{exercice}%29p36
Un fabricant de dés à 4 faces a lancé le même dé un grand nombre de fois. 

Il a 
regardé si la face numéroté 3 était équilibrée. 

Sa fréquence d'apparition a été de 0,267. 

Le fabricant a conclu (à \upc{95}) que son dé n'était pas équilibré car la 
fréquence du nombre 3 n'était pas compatible avec son intervalle de 
fluctuation. \\ Quelle est la taille minimale de l'échantillon utilisé ? 
\end{exercice}



\begin{exercice}[Répression des fraudes]%30p37
La répression des fraudes a enquêté au casino «Le Lion Vert»(voir exercice \RefExercice{2SP2_base_LeLionVert}).

Elle a estimé 
 que  la roulette française  n'était pas équilibrée et 
 que le casino avait  fraudé avec une
probabilité d'environ \upc{95}.

Ils ont, pour cela, effectué une analyse informatique des tirages de l'année 
précédente et remarqué que la couleur rouge 
était sortie avec une fréquence de \upc{49} sur un certain nombre de lancers au jeu de la mise sur chance simple Noir-Rouge. 
\begin{enumerate}
 \item Quelle est la taille minimale de l'échantillon pour que la répression 
  des fraudes puisse arriver à cet conclusion ?
 \item La veille, un client notant le déséquilibre en a profité pour 
l'utiliser.\\
Quelle stratégie le client a-t-il pu mettre en place ?
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Taille de l'intervalle de fluctuation]%ex31p37
 On lance 50 fois une pièce de monnaie équilibrée.
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer la taille de l'intervalle de fluctuation au seuil de \upc{95} de la fréquence
d'apparition de \og pile \fg.
  \item Comment diviser par 2 la taille de
l'intervalle de fluctuation.
 \end{enumerate}
\end{exercice}




%ex32p37
\begin{exercice}[Algorithme intervalle fluctuation][\algo]\label{2SP2_base_algofluctu}

        Écrire un algorithme qui, à partir de la taille
            de l'échantillon et la proportion théorique, donne l'intervalle de
           fluctuation au seuil de  \upc{95}.
\end{exercice}

%ex33p37
           \begin{exercice}[Pratique][\algo] 
            Programmer l'algorithme de l'exercice \RefExercice{2SP2_base_algofluctu} 
            \begin{itemize}
            \item  sur la calculatrice;
            \item sur un ordinateur.
            \end{itemize}
\end{exercice}


%ex34p37
\begin{exercice}[Perfectionnement][\algo]
        Modifier l'algorithme de l'exercice \RefExercice{2SP2_base_algofluctu} pour 
qu'il vérifie si les conditions sur $n$ et $p$ sont respectées avant de faire les calculs et qu'il affiche si besoin un message d'erreur à l'utilisateur.
\end{exercice}




% ex35p37
\begin{exercice}[In or out ?][\algo]
    Écrire un algorithme qui connaissant la taille de l'échantillon, la
proportion supposée et la fréquence \\observée, indique si le test se révèle
    concluant ou non.
\end{exercice}

%36p37
 \begin{exercice}[Inspiré par les comics Marvel]
  Double Face, célèbre ennemi de Batman, utilise une pièce fétiche pour choisir s'il doit gracier ou tuer ses ennemis. 
  Spiderman, fan de Batman,  a regardé tous les comics et a constaté que la pièce était tombée 117 fois sur la face vie pour  256 lancers.

Clark Kent pense qu'il y a autant de chances à ce tirage de tomber sur la face 
mort que sur la face vie. 

Catwoman, et son esprit vif comme un félin, pense, elle, que Double Face a truqué la pièce pour laisser  seulement à ses proies une chance de survie de \upc{40}.
    
Qui de Clark ou de Catwoman peut avoir raison?
 \end{exercice}

 
%37p37
\begin{exercice}
 On a lancé \nombre{1000} fois un dé électronique à trois faces et on a obtenu les résultats suivants:
 \begin{tableau}[lc]{\linewidth}{5}
  \hline 
  & 1 & 2 & 3\\
  \hline
  Nombres & 359 & 342 & 299\\
  \hline
 \end{tableau}
\begin{enumerate}
 \item La face 1 est-elle équilibrée? \\ La face 2 est-elle équilibré? Et la face 3?
 \item En quoi les résultats sont-ils surprenants?
 \item Que peut-on donc conclure?
\end{enumerate}
\end{exercice}
 
 %38p37
\begin{exercice}[Réussite]
Dans le lycée Sophie Germain, les élèves viennent de passer le bac.
\begin{enumerate}
 \item \upc{64} des 34~élèves de la TL1 ont eu leur bac alors que la moyenne nationale est de \upc{78}. 
 \begin{enumerate}
  \item Peut-on déterminer l'intervalle de fluctuation?
  \item Ces résultats sont-ils anormalement bas?
 \end{enumerate}
\item Une autre classe, les TL2, de 28~élèves a obtenu \upc{98} de réussite cette même année. 
\begin{enumerate}
 \item Peut-on calculer l'intervalle de fluctuation?
 \item Ces résultats sont-ils anormalement élevés? 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

%39p37
\begin{exercice}[Loterie]Lors d'une kermesse d'école, des billets de loterie sont vendus avec l'annonce : \og 1 billet sur 4 est gagnant\fg{}. 
Le papa de Cunégonde est très joueur et en achète 28.
  \begin{enumerate}
  \item Va-t-il gagner 7 lots?
  \item En fait, il en a obtenu 4. Déterminer l'intervalle de fluctuation associé à cet échantillon.
  \item Ce papa peut-il crier au scandale?
  \item Pour quels résultats pourrait-il crier au scandale?
 \end{enumerate}

\end{exercice}



\serie{Estimation: intervalle de confiance}



\begin{exercice*}\label{2SP2_E_estimation_proportion}\ExerciceRefMethode{2SP2_M_estimation_proportion} \\
 En septembre 2013, un sondage réalisé auprès de \nombre{1297}~joueurs 
américains, révèle que \upc{26} des sondés achèteront la console SP2 à sa sortie.
\begin{enumerate}
 \item Les conditions de validité de l'intervalle de confiance sont\nobreakdash-elles réunies?
 \item Si oui, dans quelle fourchette peut-on estimer, avec une probabilité de \upc{95}, le pourcentage de joueurs américains qui feront l'acquisition d'une SP2?
\end{enumerate}
\begin{corrige}
~\\
\begin{enumerate}
\item oui
\item $p\in\left[\upc{23};\upc{29}\right]$
\end{enumerate}
\end{corrige}
\end{exercice*}

\parpic[r]{\includegraphics[width=3cm]{./2SP2/images/logo_hospital_small.eps}}
\begin{exercice}
En février 2013, un sondage a été réalisé par téléphone sur un échantillon 
national représentatif de \nombre{1000} personnes 
résidant en France âgées de 18 ans et plus. Cet échantillon a été  constitué d'après la méthode des 
quotas (sexe, âge, catégorie socioprofessionnelle du chef de ménage),  par région et taille d'agglomération.
Le sondeur donne 257~personnes 
n'ayant pas ou peu confiance dans les hôpitaux publics.
\begin{enumerate}
 \item Les conditions de validité de l'intervalle de confiance sont\nobreakdash-elles réunies?
 \item Si oui, dans quelle fourchette peut-on estimer le pourcentage de Français qui n'ont pas ou peu confiance dans les hôpitaux publics avec une probabilité de \upc{95}?
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
En décembre 2012, un sondage 
été réalisé auprès de \nombre{1003} personnes résidant en France, âgées de 18 ans et 
plus. L'échantillon a été constitué d'après la méthode des quotas (sexe, âge, catégorie 
socioprofessionnelle du répondant) par région et taille d'agglomération.

772~personnes interrogées ont déclaré avoir
déjà été confrontées à une arnaque ou une tentative d'arnaque sur Internet.

Dans le même temps, 211 personnes interrogées déclarent avoir déjà été
piégées sur Internet par un mail ou un site Internet leur demandant leurs 
coordonnées personnelles. 
\begin{enumerate}
 \item Estimer le pourcentage de personnes en France confrontées à une arnaque 
sur Internet.
\item Estimer le pourcentage de personnes en France ayant déjà été piégées sur 
internet.
\end{enumerate}


\end{exercice}



\begin{exercice}[Algorithme, intervalle confiance][\algo]\label{2SP2_base_algoconfiance}

Écrire un algorithme qui, connaissant la taille
de l'échantillon et la fréquence observée, donne l'intervalle de
            confiance au seuil 0,95.
\end{exercice}

           \begin{exercice}[Pratique][\algo]
            Programmer l'algorithme de l'exercice \RefExercice{2SP2_base_algoconfiance}, selon votre choix,  soit sur 
la 
calculatrice, soit sur un ordinateur.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Perfectionnement][\algo]
        Modifier l'algorithme de l'exercice \RefExercice{2SP2_base_algoconfiance} pour 
qu'il vérifie avant les calculs si les conditions sur $n$ et $f_0$  sont  respectées et qu'il affiche un message d'erreur si besoin.
\end{exercice}
% 
% \begin{exercice}[Parc d'attraction]\par 
% M. Duparc, gérant d’un Nicedayland, souhaite ajouter une attraction a son
% parc.
% On lui en propose 3 : 
% \begin{itemize}
%     \item Le monde de Rado l'explorateur. (interdit au plus de 9 ans).
%     \item Le retour d'Happy Rotter pour les 10-14 ans.
%     \item L'immense grand huit (interdit au moins de 15 ans).
% \end{itemize}
% Il confie à une société spécialisée le soin de faire une étude de marché
% afin de décider laquelle des trois attractions il doit
% choisir.
% Cette société a relevé les âges des enfants de son parc durant une 
% journée :
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% Âge & 6&7&8&9&10&11\\
% \hline
% Nombre & 27&47&60&58&55&70\\
% \hline
% \end{tabular}
% 
% \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% Âge &12&13&14&15&16&17\\
% \hline
% Nombre & 90&94&3&29&32&15\\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}
% Estimer le pourcentage d'enfants au seuil de 5\% d'enfants qui pourront aller 
% dans chaque manège.
% \end{exercice}
% 

\begin{exercice}
 Avant les municipales de Sésalandes, le maire sortant, M. Aissekro, commande un sondage auprès de 500~personnes. 
 D'après ce sondage, son adversaire obtiendrait un score de \upc{48}.
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer l'intervalle de confiance de cet échantillon.
  \item M. Aissekro peut-il fêter prématurément sa victoire?
  \item Si non, quelle taille d'échantillon minimale aurait-il dû prendre pour être rassuré?
 \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}On demande aux 230~spectateurs de la rétrospective en 3D de {\it Blanche-Neige et les 7~nains} le nom du nain le plus amusant. \upc{34} des spectateurs votent pour Simplet et \upc{28} pour Grognon. 
\begin{enumerate}
 \item Peut-on déterminer des intervalles de confiance?
 \item Si oui, déterminer les deux intervalles de confiance.
 \item Peut-on affirmer avec un risque d'erreur inférieur à 0,05 que Simplet est plus drôle que Grognon?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}Un institut de sondage interroge un groupe de filles sur leur acteur préféré.
\begin{enumerate}
 \item Sur un premier échantillon de 800~filles, \upc{38} ont répondu: Léonard Ducapre.
 
  Détermine l'intervalle de confiance de ce premier échantillon.
 \item Sur un deuxième échantillon de 650~filles, \upc{42} ont, elles, répondu Brad Flip. 
 
  Déterminer l'intervalle de confiance de ce deuxième échantillon.
 \item Ces deux intervalles sont-ils disjoints? 
 \item Peut-on en déduire que chez les filles Brad Flip a plus de succès que Léonard Ducapre?
\end{enumerate}

\end{exercice}
